Titre ????

# Résumé

Avec le développement d’Internet et des quantités considérables d’informations
auxquelles nous pouvons accéder, nous semblons avoir développé les outils
cognitifs pour faciliter notre navigation dans cette réserve de connaissances
externes. Afin de comprendre comment ces changements dans nos environnements
influencent notre pensée, Risko et al (2016) ont mené une série d’expériences et
mis en évidence l’existence d’un sens assez précis de la disponibilité relative
des informations stockées sur Internet qu’ils ont appelé sentiment de
trouvabilité (feeling-of-findability, FOF), jugement métacognitif possiblement
en lien avec le sentiment de savoir (feeling-of-knowing, FOK). Notre étude
s’inscrit dans le prolongement de leurs travaux, en cherchant à explorer
davantage la dimension de *navigabilité* de ce sens de la disponibilité relative
des informations (dont la réponse est inconnue) stockées sur Internet. Pour
cela, le FOF a également été mesuré en actions de navigations (nombre de
documents et en nombre de requêtes). Nos résultats confirment l’existence de ce
jugement métacognitif, ainsi que la dissociation partielle des deux processus
cognitifs (FOF/FOK), qui ne semblent pas strictement fondés sur des indices
contextuels identiques. En revanche, le FOF est dans notre étude lié au FOK. Il
ne permet de prédire les temps d’exploration des participants que combiner au
FOK, pour lequel un effet de médiation sur le FOF a été mis en évidence dans
notre étude. L’usage de ces deux jugements dans le cadre de l’Information
Foraging Theory est discuté en conclusion.

# Introduction
« Internet change-t-il notre façon de penser ? » questionnait il y a peu Risko (2019). Sans aller aussi loin, il est aisé d’admettre qu’Internet représente un changement considérable dans notre environnement quotidien, impactant la plupart de nos activités en particulier cognitives. Pour les élèves et les étudiants, Internet a si profondément modifié les moyens et supports d’apprentissages, qu’une réforme profonde des compétences numériques nécessaires à la formation tout au long de la vie a été rendue nécessaire (PIX, 2019) et est devenue une certification obligatoire intégrée au cursus scolaire français.

Aussi l’analyse des conséquences de l’accès massif et quasi instantané aux informations que permet Internet sur notre façon de raisonner et de construire nos décisions est-elle devenue une question importante de la recherche. Plus particulièrement, la question de savoir comment nous interagissons avec cette source de mémoire externe, où les informations sont stockées collectivement en dehors de nous, est actuellement explorée par de nombreux auteurs (Ferguson, McLean, & Risko, 2016 ; Fisher, Goddu, & Keil, 2015 ; Hamilton & Yao, 2018 ; Marsh & Rajaram, 2019 ; Sparrow, Liu, & Wegner, 2011 ; Stone & Storm, 2021 ; Wegner & Ward, 2013). Le point commun de ces auteurs est de proposer un cadre d’analyse dans lequel les interactions entre les individus et le Web constituent un système de mémoire transactive (Wegner, 1986, 1995). Un système de mémoire transactive (SMT) est un mécanisme « d’intelligence collective » par lequel des groupes (deux individus ou plus) codent, stockent et récupèrent collectivement des connaissances, comme le feraient par exemple des partenaires dans un couple ou des membres d’une équipe. En élargissant le concept, c’est-à-dire en proposant un cadre de réflexion dans lequel on substitue Internet à un individu ou groupe d’individu dans le SMT, Sparrow et al. (2011) ont les premiers montré qu’il existait un impact d’Internet sur la cognition humaine avec la mise en lumière d’un « effet Google ». Selon ces auteurs, la façon dont nous encodons les informations dans notre mémoire interne (mémoire biologique) change lorsque nous pouvons stocker ces informations sur Internet (mémoire externe) par rapport à une situation où nous devons nous fier uniquement à notre mémoire interne : les gens s'attendant à avoir accès à des informations sur Internet dans le futur se souviennent moins de l'information elle-même et davantage de l'endroit où elle se trouve et comment y accéder. Un SMT requiert toutefois pour fonctionner l’adaptation de la cognition individuelle et le développement de différents outils métacognitifs guidant les individus dans leurs interactions avec les partenaires du système de mémoire externe (ici Internet). Dans le cadre de cette théorie, Risko et ses collaborateurs (2016) ont ainsi montré l’existence d’un sens relativement précis de la disponibilité d’information sur Internet, indiquant à l’utilisateur la plus ou moins grande facilité d’accès de l’information. Ce jugement aiderait par exemple l’utilisateur dans sa décision d’initier ou non une recherche. Ils ont appelé ce jugement métacognitif le jugement de trouvabilité, ou feeling-of-findability (FOF). Construit comme l’équivalent transactif du sentiment de savoir, ou feeling-of-knowing (FOK), le FOF est un bon prédicteur du comportement de recherche d’information des utilisateurs sur Internet (Risko et al., 2016).   

De nombreuses questions restent encore sans réponse. L’articulation des deux jugements, le FOF et le FOK, durant la recherche n’a, par exemple, pas fait l’objet d’analyses et ne possède à ce jour pas de réponse satisfaisante. En outre, la trouvabilité dans un contexte d’une recherche d’information est la qualité d’une information à être localisable ou accessible par la navigation (Morville, 2005).  Si la dimension localisable de l’information a bien été investiguée antérieurement, celle relevant la navigation semble pour le moment avoir été laissée de côté. Or, c’est justement dans la navigation, i.e l’activité réelle de l’utilisateur, que les jugements métacognitifs peuvent aider l’utilisateur dans sa prise de décision. En plus d’explorer le « qui sait quoi » dans un système de mémoire transactive, il devient selon nous urgent d’interroger le « comment atteindre quoi ». Cette approche n’était pas questionnée dans l’expérience initiale de Risko et al. (2016). A notre connaissance, elle n’a pas encore fait l’objet d’autres explorations dans la littérature.

De nombreux indicateurs sont utilisés pour caractériser la navigation d’un utilisateur sur Internet (pour une revue, voir Karaman et Oostendorp, 2021) et analyser ses stratégies. Parmi les indicateurs de navigation les plus fréquemment utilisés dans la recherche, on trouve le nombre de requête et le nombre de documents ouverts (Karaman et Oostendorp, 2021 ; Sanchiz et al. 2019; Sanchiz et al. 2017 ; Wildemuth et al. 2018; Monchaux et al. 2015). 

Cette étude s’inscrit à la suite de ces nombreux travaux. Elle se fixe pour objectif de participer à une meilleure compréhension des principes régissant les systèmes cognitifs distribués (ou étendus) dans l’intention d’approfondir la compréhension élargie de l’esprit humain. Pour cela, nous explorons comment les propriétés structurelles d’Internet et les caractéristiques spécifiques du traitement de l’information humaine se combinent pour façonner la cognition humaine. Et tout particulièrement comment se développent et se combinent les jugements métacognitifs du FOF et du FOK pour guider les décisions de navigations. Ces résultats pourraient aider chercheurs, concepteurs et formateurs dans la prédiction fine du comportement de navigation des utilisateurs, et aider à mieux comprendre les prises de décisions, comme la décision d’arrêt d’une recherche. Dans le cadre des apprentissages sur Internet, notamment pour les étudiants et les élèves, une telle connaissance pourrait aider au développement de système d’aide ou de médiation personnalisé, permettant de lutter contre les abandons ou les arrêts trop hâtifs conduisant à l’échec. Ou, plus généralement, permettre le développement d’une nouvelle conception des tâches de recherche. 


# Revue de littérature
## Système de mémoire transactive et sentiment de trouvabilité

Un système de mémoire transactive est un mécanisme « d’intelligence collective » par lequel des groupes (deux individus ou plus) codent, stockent et récupèrent collectivement des connaissances, comme le feraient par exemple des partenaires dans un couple ou des membres d’une équipe (Wegner, 1986, 1995). Dans un SMT, la structure distribuée du stockage de l’information impose l’adaptation de la cognition individuelle par le développement de connaissances « intermédiaires » qui guident les individus dans leurs interactions et leur permettent d’accéder aux informations stockées à l'extérieur (auprès des partenaires de mémoire transactive). Par exemple, dans une équipe, les individus apprennent "qui sait quoi" afin de pouvoir accéder aux informations stockées chez les autres membres lorsqu’ils en ont besoin, mais pas les informations elles-mêmes. Si le cadre théorique posé par Wegner (1986) est maintenant ancien, de nombreux auteurs ont proposé un élargissement de la notion de partenaire(s) de SMT à Internet (Fisher, Goddu, & Keil, 2015 ; Marsh & Rajaram, 2019 ; Risko, Ferguson & McLean, 2016 ; Sparrow, Liu, & Wegner, 2011 ; Stone & Storm, 2021 ; Wegner & Ward, 2013). Hamilton et Yao (2018) montrent dans leur étude que les utilisateurs réguliers d’Internet considèrent Internet comme un « partenaire » et non comme un outil. 

Risko et al. (2016) ont investigué cette adaptation de la cognition humaine à ce nouvel environnement d’informations, et exploré une forme similaire de connaissance intermédiaire utile dans le cadre d’interaction avec Internet, le sentiment de trouvabilité (feeling-of-findability, FOF). Le FOF est un jugement métacognitif portant sur l'accessibilité relative des informations situées sur Internet, i.e la perception de la mesure dans laquelle une information peut être obtenue du partenaire de SMT (ici Internet). Il a été mis en évidence depuis longtemps (Hart, 1965 ; Nelson et Narens, 1990) l’existence d’un sens relativement précis de nos états internes de connaissances, appelé le sentiment de savoir (feeling-of-knowing, FOK). Ce FOK guide la récupération interne d’une information dont on ne souvient pas. Par exemple, lorsque des individus déclarent qu'ils "ne savent pas" répondre à une question et sont ensuite invités à évaluer leur sentiment de savoir (i.e. la possibilité d’être en mesure de se souvenir de la réponse plus tard), cette évaluation prédit assez précisément la probabilité qu'ils soient capables de retrouver ces informations à une date ultérieure (Hart, 1965 ; Nelson & Narens, 1990). Risko et ses collaborateurs (2016) ont supposé le développement d’un processus métacognitif similaire, le FOF, portant non plus sur l’idée que nous nous faisons de la relative accessibilité des informations dans notre mémoire interne, mais sur Internet, mémoire externe auprès du partenaire SMT. Ce sentiment de trouvabilité serait ainsi un nouvel outil pouvant guider l’utilisateur dans ses interactions avec Internet dans le cadre de la récupération d’informations dont ils ne disposent pas. Ce jugement métacognitif devait prédire la capacité des utilisateurs à pouvoir accéder à une information sur Internet. 

A l’issue de ces travaux, Risko et al. (2016) ont montré l’existence d’un sens relativement précis de la disponibilité d’information sur Internet. Le FOF prédisait le comportement des utilisateurs, globalement mesuré par le temps de complétion. La question du lien entre les deux jugements FOF et FOK ne fut cependant pas nettement tranchée. En effet, bien qu’une partie de leurs résultats les conduisent à proposer l’indépendance des deux processus, Risko et al. reconnaissaient le besoin de continuer les explorations. Il apparaissait pour eux fortement probable que les utilisateurs utilisent le FOK pour se guider dans leurs interactions sur le Web et construire le FOF, de manière variable selon la tâche. Ces remarques convergent avec les résultats d’autres travaux antérieurs qui ont montré que les indices mnésiques utilisés pour effectuer une prédiction de FOK dépendent de la tâche mnésique elle-même (pour une revue, voir Souchay, 2013). Plus généralement, il existe une difficulté à saisir des mesures métacognitives dans un cadre de recherche d’information sur des bases de mémoires externes (Stone & Storm, 2021). 


## Analyse du comportement de recherche d’information 
Avec le temps, le nombre de requêtes formulées et le nombre de documents ouverts (nécessaires pour répondre à la tâche de recherche) restent les mesures des comportements utilisateurs les plus largement utilisées dans la littérature en psychologie cognitive et ergonomique. Il s’agit d’indicateurs consensuels, caractérisant tout autant les performances et stratégies des utilisateurs que permettant de fonder les analyses différentielles (par exemple experts versus novices ou jeunes versus âgés) propres à de nombreux travaux en psychologie cognitive (Karaman et Oostendorp, 2021 ; Sanchiz et al. 2019, 2020; Wildemuth et al. 2018; Monchaux et al. 2015). 

Plus généralement, de nombreux modèles de recherche d’information sur Internet à l’aide d’un moteur de recherche font de la formulation d’une requête et de l’ouverture d’une page web des étapes clés d’une recherche d’information. Ainsi, Sharit et al. (2008, 2015) décomposent-ils le cycle d’une recherche en trois étapes fondamentales : (i) la planification, au cours de laquelle l'utilisateur identifie un besoin d'information et construit un modèle mental de la recherche, traduit en une requête initiale ; (ii) la phase d'exploration des SERP, au cours de laquelle les participants évaluent et sélectionnent les résultats proposés et, s'ils sont satisfaits, ouvrent une page web (si aucun lien n'est satisfaisant, l'utilisateur peut reformuler sa requête) ; (iii) la phase d'exploitation du document, au cours de laquelle les informations contenues dans le document ouvert sont traitées plus avant (si les informations ne sont pas satisfaisantes, l'utilisateur peut soit revenir aux résultats fournis dans la phase 2, soit reformuler sa requête). 

![schéma de RI](https://gitlab.com/Francisco_MG/article_fof-fok/-/raw/403fbdd8efedb691d93be43f77204a124b350da5/model_ri.png)
_Figure 1: les trois étapes d'une recherche d'information sur Internet, adaptés de Sharit at al (2008, 2015)_

D’autres travaux fondent également notre choix. L’approche computationnelle de la recherche d’information, comme celle utilisée dans le modèle SNIF-ACT (Pirolli et Card, 1999 ; Fu et Pirolli, 2007) nous renseignent sur l’importance de ces deux indicateurs primaires pour caractériser le comportement des utilisateurs. Ainsi, en respect du cadre théorique de l’Information Foraging sur lequel ce modèle se fonde, la recherche d’information y est divisée en deux phases spécifiques : une phase d’exploration (qui consiste en la construction du chemin permettant d’accéder à l’information) et une phase d’exploitation (qui consiste dans le traitement cognitif de l’information). La construction d’une requête relève à nos yeux assez clairement de l’exploration puisqu’elle permet de construire l’accès à l’information souhaitée. L’ouverture d’un document, relève quant à elle de l’exploitation puisqu’elle engage le traitement cognitif du contenu. Ensemble, ils apparaissent relativement synthétiques de l’activité de recherche.


## Question de recherche et hypothèses
Ces éléments interrogent selon nous la nécessité de nouvelles mesures du FOF, plus dynamiques, plus proches de l’activité réelles des utilisateurs et de l’utilisation qu’ils font durant la recherche d’information. Considérer l’activité et la prise de décisions des utilisateurs dépasse par ailleurs le questionnement méthodologique sur la trouvabilité. En effet, si le FOK est une estimation de pouvoir reconnaître dans le futur une information qu’on ne possède pas, et le FOF une estimation de pouvoir accéder à cette même information, il est possible de considérer ces deux jugements comme des perspectives différentes mais complémentaires d’une même activité. Ces deux jugements participent en effet à permettre d’atteindre le but de la recherche d’information, chacune de ces estimations fournissant à l’utilisateur des indices du chemin à parcourir. Ainsi, pour trouver réellement l’information, l’utilisateur devrait pouvoir utiliser ces deux jugements. Enfin, il peut sembler légitime de considérer la nécessité de reconnaître l’information pour y accéder…  Considérés ensembles, cela nous a conduit à interroger les liens unissant le FOF et le FOK et poser la question de recherche suivante : comment les utilisateurs utilisent-ils ces deux jugements pour trouver une information inconnue sur une base de mémoire externe lors de la navigation ? 

Pour davantage investiguer l’aspect navigable de la trouvabilité, nous nous sommes donc intéressés aux comportements et aux stratégies de navigation qui permettent l’accès à l’information. Nous avons pour cela construit une toute nouvelle mesure du FOF, avec une centration des estimations sur le nombre de documents ouverts et le nombre de requêtes formulées. En effet, le sentiment de trouvabilité a jusqu’ici été mesuré par la vitesse jugée nécessaire par l’utilisateur pour trouver l’information manquante sur Internet (Risko et al., 2016). L’idée sous-jacente est que les individus construisent un modèle mental d’Internet et des moteurs de recherche par expériences répétées. Ils développent ce faisant un ensemble de critères propre à rendre une recherche fructueuse auprès du partenaire de mémoire transactive (ici, Internet). Et notamment, une perception de la facilité avec laquelle on trouvera l'information souhaitée, qu’ils approchent par une valeur de temps (en secondes). Pour Risko et al. (2016), cet indicateur est important puisqu’il pourrait éclairer les décisions sur l’opportunité ou la faisabilité d’une recherche. Dans la même logique, nous proposions de mesurer ce sentiment de facilité par le nombre d’actions de navigation permettant d’accéder à l’information souhaitée. Par exemple, le nombre de requête à formuler (FOFReq) et de document à ouvrir (FOFDoc). Selon nous, estimer le temps ou le nombre d’action nécessaires à une navigation fructueuse repose in fine sur la même représentation de la tâche. i.e. la même représentation du chemin à parcourir pour trouver cette information. Nous avons testé la qualité prédictive de ces deux nouvelles mesures du FOF sur les comportements utilisateurs (temps de navigation, nombre de documents ouverts et nombre de requêtes formulées). Nous avons enfin réalisé une exploration plus systématique des effets du FOF et du FOK sur les comportements de recherche des utilisateurs afin d’en comprendre plus finement l’articulation décisionnelle. 

Trois hypothèses principales ont donc été formulées à partir de la question de recherche. 

- Nous nous attendions en premier lieu (H1) à l’existence d’un sentiment de trouvabilité, et à ce que FOFReq et FOFDoc soient des prédicteurs significatifs des actions de navigabilité (nombre de documents ouverts et requêtes formulées) et des temps de navigation (temps Google, phase d’exploration) des participants. 
- Nous avions en second lieu supposé que les liens entre les deux jugements métacognitifs FOF et FOK ne peuvent s’analyser qu’en considérant l’activité de navigation durant laquelle et pour laquelle ils se construisent (H2).
- Enfin, nous supposions que les deux jugements du FOF et du FOK étaient liés, spécifiquement sous la formes des estimations de documents et de requêtes, influencent non pas individuellement mais conjointement le comportement de recherche des utilisateurs sur Internet (temps Google, phase d’exploration) (H3).



# Méthode

## Participants

20 élèves volontaires de terminale ont été recrutés, avec un âge moyen de 18 ans (ET = 0.459 ; de 17 à 19 ans). Concernant l’usage et la pratique d’Internet, aucune différence significative n’a été reportée lors des évaluations en classe des compétences techniques de recherche d’information et d’utilisation des outils informatiques, les élèves ayant tous reçu la même formation au lycée (certification des compétences numériques obligatoire PIX). L’étude se déroulait dans le lycée des élèves, au sein d’une salle de cours usuelle pour eux. 

De façon similaire à la méthodologie de Risko et al. (2016) basée sur le cadre théorique de Koriat et Goldsmith (1996) et Nelson et Narens (1980), les tâches comptabilisées pour cette étude sont celles auxquelles les participants ont donné une réponse "ne sait pas" dans la phase 1, et qui ont été correctement localisées sur Internet dans la phase 2 (i.e. bonne réponse du participant). Sur les 60 essais réalisés (20 x 3), seuls 28 ont finalement pu être conservés (20 mauvaises réponses en phase 2 et 12 réponses « je sais » en phase 1 ont été retirées).


## Matériel

L’expérience s’est effectuée sur Google et via le logiciel BAOBAB du laboratoire
CLLE-LTC. Ce logiciel est un navigateur basé sur le navigateur Chrome,
enregistrant simultanément les traces de navigation (fichiers logs) et capturant
la vidéo de la session de recherche pour chaque participant. Les participants
ont tous passé l’expérience sur des PC portables identiques (17 pouces, windows
7), dont les historiques de navigation ont été effacés à chaque fin de session.
Les données obtenues ont été traitées avec le logiciel libre JAMOVI (v.1.2.22)

Le protocole utilisé dans cette étude repose sur une série de 3 tâches de
recherche d’information, de faible difficulté (recherche de faits précis avec un
but clairement défini) et de complexité minimale (information à rechercher
clairement établie par la consigne, chemin d’accès à l’information explicite
sans aucune difficulté technique gênant la compréhension, présence de
suffisamment d’indices utiles pour évaluer l’information) d’après le cadre
proposé par Bell & Ruthven (2005). Ce protocole pouvait faciliter la
construction des jugements du FOF et du FOK, en permettant une représentation la
plus claire possible du chemin à parcourir (nombre de documents ouverts ou
nombre de requêtes à formuler), et de l’information à reconnaître.
Parallèlement, ces énoncés transparents concourent à réduire la difficulté de
formulation des requêtes, facteurs impactant fortement le FOF et pouvant en
biaiser les estimations (Risko et al, 2016). Toutes les tâches ont été conçues
avec l’enseignante de biologie des élèves de terminale.

| Tableau 1: Présentation des tâches de RI || 
|------------|--------------------------------------------------------|
| Tâche n°1  | Quel est le rôle d’une mitochondrie dans une cellule ? |
| Tâche n°2	 | Qu’est-ce qu’un caryotype ? Donnez sa définition ?     |
| Tâche n°3	 | Quelles sont les phases du cycle cellulaire ?          |


## Procédure

Avant l’expérience, les participants ont eu à compléter le test de connaissances
antérieures. L’expérience comportait deux phases :

-   Phase 1, reprenant le protocole des auteurs, tel qu’adapté d’études antérieures sur le feeling-of-knowing (Koriat & Goldsmith, 1996 ; Nelson & Narens, 1980), les élèves se voyaient proposer une série de 3 tâches de recherche d’information de type fact-finding, avec une réponse attendue (par exemple, « Quel est le rôle d’une mitochondrie dans une cellule ? »). Si les participants connaissaient la réponse à la question, ils la donnaient et si non, ils répondaient "je ne sais pas". Après avoir fourni leur réponse "sait/ne sait pas", les participants avaient à porter un jugement sur le sentiment de trouvabilité sur une échelle de likert à 9 points (FOFGen), qui leur demandait d'estimer la facilité/difficulté générale avec laquelle ils pourraient trouver la réponse à la tâche en utilisant Internet (1 = extrêmement facilement à 9 = extrêmement difficilement). Ils avaient ensuite deux jugements de trouvabilité plus spécifiques, un sur le nombre estimé de document(s) à explorer pour trouver l’information (FOFDoc), et l’autre sur le nombre de requête(s) pour y arriver (FOFReq). Les participants avaient enfin à porter un jugement sur le sentiment de savoir (FOK) sur une échelle de likert de 1 à 9 points, qui leur demandait d’estimer leur capacité à reconnaître la réponse s’ils venaient à la rencontrer sur Internet (1 = extrêmement facilement à 9 = extrêmement difficilement). Durant cette phase, les élèves n’avaient pas à se rendre sur Internet.

-   Phase 2 : Une semaine plus tard les tâches étaient à nouveau proposées aux mêmes participants, qui devaient cette fois chercher sur Internet les réponses. 


## Variables et hypothèses
Les variables dépendantes ont été mesurées à partir des logs de connexion comme suit : 
 VD1 : Temps passé sur Google (phase d'exploration de la navigation). Pour chaque tâche, nous avons enregistré le temps total passé sur les SERPs de Google, compris comme le temps entre le moment où le participant arrive sur la première page Google jusqu'au moment où il ouvre une page Web. 
VD2 : Nombre de requêtes. Ce nombre est déterminé par l’ensemble des requêtes (i.e. les mots entrés dans le moteur de recherche Google) uniques pour chaque question. Les requêtes sont considérées uniques si elles comportent une différence partielle (en éliminant ou rajoutant des mots), ou totale (en modifiant l’ensemble des mots-clés composant la requête initiale) avec les précédentes.
VD3 : Nombre de documents ouverts. Nous avons compté toutes les pages Web ou documents (pdf, vidéo, image, etc.) avec une URL différente qui ont été ouverts et visités par les participants.


## Résultats

Comme indiqué juste avant dans la partie Matériel, sur les 60 essais réalisés (20 x 3), 28 ont finalement pu être conservés (20 mauvaises réponses en phase 2 et 12 réponses « je sais » en phase 1 ont été retirées) en référence à Risko et al. (2016).

Des analyses de corrélation, des régressions linéaires (simples et multiples) et des analyses de médiation ont été menées. Lorsque certaines hypothèses initiales/prémisses ne pouvaient être pleinement respectées, une transformation logarithmique et une analyse complémentaire bayésienne ont été réalisées sur les données brutes. Seuls les principaux résultats significatifs sont reportés ici. 


| **Tableau 2: Moyennes et écarts-types des différentes VD mesurées (données brutes)**|| |||     |
|------------------------|----------|----------|----------|-------|--------------------------|
|                        |**FOFGen**|**FOFReq**|**FOFDoc**|**FOK**|**Tps Exploration (ens.)**|
| *N*                    |        28|        28|        28|     28|                        28|
| *Mean*  	             |      2.68|      2.04|      3.00|   2.54|                    18.212|
| *Standard deviation*	 |      1.39|      1.60|      2.43|   1.40|                    12.973|



### *Liens entre FOF et FOK*

Nous avons calculé une série de corrélations entre le sentiment de trouvabilité et celui de savoir des participants (données ayant subies une transformation logarithmique). La matrice des corrélations est présentée dans le tableau 2.  

| **Tableau 2 : Matrice des corrélations (log)**       |   |               |            |            |          |           |          |           |          |     |   |
|------------------------------------------------------|---|---------------|------------|------------|----------|-----------|----------|-----------|----------|-----|---|
|                                                      |   |               |            |            |          |           |          |           |          |     |   |
|                                                      |   | **FOFGen**    | **FOFReq** | **FOFDoc** | **FOK**  |           |          |           |          |     |   |
| **FOFGen**                                           |   | *Pearson's r* |            | *—*        |          |           |          |           |          |     |   |
|                                                      |   | *p-value*     |            | *—*        |          |           |          |           |          |     |   |
| **FOFReq**                                           |   | *Pearson's r* |            | *0.440*    | *\**     | *—*       |          |           |          |     |   |
|                                                      |   | *p-value*     |            | *0.019*    |          | *—*       |          |           |          |     |   |
| **FOFDoc**                                           |   | *Pearson's r* |            | *0.501*    | *\*\**   | *0.737*   | *\*\*\** | *—*       |          |     |   |
|                                                      |   | *p-value*     |            | *0.007*    |          | *\< .001* |          | *—*       |          |     |   |
| **FOK**                                              |   | *Pearson's r* |            | *0.774*    | *\*\*\** | *0.543*   | *\*\**   | *0.615*   | *\*\*\** | *—* |   |
|                                                      |   | *p-value*     |            | *\< .001*  |          | *0.003*   |          | *\< .001* |          | *—* |   |
| *Note. \* p \< .05, \*\* p \< .01, \*\*\* p \< .001* |   |               |            |            |          |           |          |           |          |     |   |
|                                                      |   |               |            |            |          |           |          |           |          |     |   |

En conformité avec l’hypothèse (H3), nous avons trouvé une corrélation positive entre le FOF et le FOK, que ce soit pour le FOFGen (r(26) = .774, p < .001), le FOFDoc (r(26) = .615, p < .001) ou le FOFReq (r(26) = .543, p < .01). FOFDoc  et FOFReq  sont également corrélés au FOFGen (respectivement : r(26) = .50, p < .01 et r(26) = .44, p < .05). Le FOFDoc  et FOFReq   sont également corrélées entre eux (r(26) = .737, p < .001)


### *Prédiction des actions de navigations et du temps d’exploration*

Pour tester notre hypothèse H1 et montrer si les jugements métacognitif de trouvabilité exprimés en action de navigations (FOFReq et FOFDoc) pouvaient être de bon prédicteurs des actions réelles de navigation (nombre de documents et nombre de requêtes), une série de régression linéaires simples ont été calculées Les résultats indiquent qu'il existe un effet significatif entre le nombre de requête réellement effectuées et le FOFReq (F(1,26) = 5.66, p = .025, R2 = 0.18, AIC = 78.3), le FOFReq étant un prédicteur significatif du nombre de requêtes réalisées par les utilisateurs. Pour lever les ambiguïtés liées au problème de normalité des résidus, nous avons ajusté un modèle linéaire dans un cadre bayésien (nombre de requêtes comme variable de résultat et le FOFReq comme prédicteur, données brutes non transformées). Pour cela, une distribution Cauchy a été appliquée, avec un prior, le JZS (Jeffreys-Zellner-Siow prior, Zellner & Snow, 1980), utilisé par défaut par JAMOVI (rscale = .354) permettant d’attribuer une distribution normale à chaque coefficient de régression (Andraszewicz et al., 2015 ; Heo & Van de Schoot, 2020). Le facteur de Bayes estimé (nul/alternatif) a suggéré que les données sont 26.68 fois plus susceptibles de survenir dans un modèle dont le FOFReq est le prédicteur que sans (BF10 = 26.68, R2 = .337). Conformément à la littérature (Jeffreys, 1961 ; Dienes, 2012), cette valeur du facteur de Bayes fournit de fortes preuves que le FOFReq soit un prédicteur du nombre de requêtes des participants.  Puisqu’un prior uniforme a été utilisé (JZS), il est ici possible de supposer que l'IC à 95 % était numériquement similaire ou très proche d’un intervalle de crédibilité bayésien à 95 % (Appelbaum, 2018 ; Dienes, 2021), tel que l’intervalle de crédibilité soit IC95 [0.197, 0.801]. Ces résultats nous indiquent des résultats significatifs, comme nous en avions fait l’hypothèse (H2).

Aucun résultat significatif n’a pu être mis en évidence concernant la capacité du FOFDoc à prédire le nombre de documents consultés (F(1,26) = 1.96, p = .30, R2 = 0.04, AIC = 78.4). Ces résultats ne confirment que partiellement notre hypothèse.

Une série de régressions linéaires a été effectuée pour tester la qualité de chaque variable d’intérêt à prédire le temps d’exploration des participants. Aucune des variables d’intérêts ne présentent seule une capacité de prédiction du temps d’exploration des participants, infirmant notre hypothèse H2. 

Une analyse multivariée (régression à élimination rétrograde) a été menée afin de déterminer le meilleur modèle combinant les variables d’intérêts permettant de prédire le temps d’exploration des participants (tableau 4). Le FOFGen a été retiré de l’analyse puisque présentant la p-value univariée la plus élevée (.80). Différents modèles concurrents (cf. annexes, tableau 5) sont apparus, mais l’analyse (tableau 6) a permis d’en retenir un seul (critère de parcimonie AIC). Une régression linéaire multiple a donc été calculée pour explorer la régression du temps d’exploration des participants sur le FOFDoc et le FOK. Une équation de régression significative a été trouvée (F(2, 25) = 6,15, p = .007), avec un R2 de 0.33 et un AIC de 59.28. Les deux variables FOFDoc (p = .006) and FOK (p = .003) étaient des prédicteurs significatifs du temps d’exploration. Aucune interaction ne s’est avérée significative.

<<<tableau 6>>>
<<<<tableau 4>>>>

Une exploration complémentaire des interactions entre ces deux variables a permis de mettre en évidence un effet de médiation (partielle) du FOK sur le FOFDoc dans le cadre de la prédiction de cette variable sur le temps d’exploration des participants. Comme la Figure 1 le présente, les coefficients de régression standardises entre le FOFDoc et le FOK étaient statistiquement significatifs, comme l’était le coefficient de régression standardisé entre le FOK et le temps d’exploration des participants. L’effet indirect standardisé (.47)(-2.18), significatif,  était de -1.03 (SE = 0.388 , p = .008). Comme recommandé, nous avons testé la significativité de cet effet indirect en utilisant une procédure de bootstrapping (Bollen & Stine, 1990; Hayes and Scharkow, 2013; Shrout & Bolger, 2002). Les effets indirects non standardises furent calculés pour chaque 10,000 échantillons bootstrapés, et l'intervalle de confiance à 95% a été calculé en déterminant les effets indirects aux 2,5ème et 97,5ème percentiles. L'effet indirect bootstrapé non standardisé était de -1.03 (SE =0.404, p = .010) et l'intervalle de confiance à 95 % se situait entre [-1.80, -0.22]. L'effet indirect pouvait ainsi être considéré comme statistiquement significatif.

_Figure 2: Standadized Regression Coefficients for the relationship Between Feeling-of-findability and Exploration time as Mediated by Feeling-of-knowing_
![Schéma de médiation FOF-FOK](https://gitlab.com/Francisco_MG/article_fof-fok/-/raw/main/mediationFOFFOK.png)


## Discussion
Cette étude se fixait pour objectif de reproduire et prolonger les résultats de Risko et al (2016) sur le feeling-of-findability (FOF), jugement métacognitif que font les individus sur l'accessibilité (ou la difficulté à trouver) un élément d'information inconnu sur une base de mémoire externe (ici, Internet). Construit sur le constat évolutionniste du développement d’une cognition humaine adaptée à notre nouvel environnement d’information, Risko et al. (2016) ont pu montrer l’existence du FOF, jugement externe similaire au feeling-of-knowing (FOK, jugement sur l’accessibilité en mémoire, propre à l’individu). Dans notre étude, afin de répondre aux questions laissées ouvertes par la recherche, et notamment participer à réintroduire le contexte d’usage de ces deux jugements dans l’analyse, nous avons questionné les liens unissant ces deux jugements métacognitifs durant la navigation. Nous avons ainsi exploré les stratégies de navigation pour davantage caractériser le contexte dans lequel se déroule la prise de décision de nos participants. Nous avons introduit et testé une nouvelle mesure du FOF, en lien avec les activités de navigation des participants (estimation du nombre de requêtes et de documents ouverts) et explorer les relations entre le FOF et le FOK que ces nouvelles mesures permettaient. 


**- Existence d’un FOF**
Les résultats de notre étude confirment en partie les résultats antérieurs de Risko et ses collaborateurs (2016). La qualité de prédicteur du FOFReq sur la quantité de requête formulée, ainsi que l’effet tendanciel du FOF dans sa forme générique (FOFGen), montrent que la participation à ce système supposé de mémoire transactive (formée par l’Internet et l’usager) peut conduire au développement d'un sens relativement précis de la disponibilité d'informations inconnues sur Internet. Cette qualité de prédiction particulière du FOFReq sur le nombre de requêtes formulées montre enfin qu’il est possible, et particulièrement utile, de mesurer le FOF par l’estimation d’actions de navigation à réaliser. 


**- Liens entre FOF et FOK**
Risko et al (2016), ont appuyé l’idée de l’indépendance des deux processus métacognitifs du FOF et du FOK. Selon leurs travaux antérieurs, notre sens de la relative disponibilité d’une information sur Internet (FOF) semblait être dissocié de notre sens de la relative disponibilité d’une information stockée en interne i.e. en mémoire (FOK). Cependant, nos résultats invitent à nuancer leurs conclusions. Le FOF, quelle qu’en soit la mesure (FOFGen, FOFReq ou FOFDoc), est dans notre étude corrélés au FOK (à la différence de l’étude de Risko et al., 2016). Selon nos résultats, les individus semblent se fier à leur sentiment de savoir (FOK) pour les aider à juger de leur capacité à accéder à cette information sur Internet, même si la question des indices sur lesquels se fondent la construction du FOF n’est déterminée ici et mériterait une investigation plus approfondie. 

Ces deux jugements, pouvant être indépendants en tant que processus cognitifs et se baser sur des indices différents, semblent se combiner dans l’action pour guider les choix et la décision des participants. C’est ce que montrent nos régressions linéaires multiples et notre effet de médiation. En effet, si l’intérêt du FOF repose sur son habileté à informer les décisions sur « si et comment » il est possible de s’engager dans une recherche externe sur Internet (Risko et al, 2016), le FOK apporte quant à lui une précision utile à la planification de l’action en définissant le contexte d’applicabilité de ces estimations de trouvabilité. Le FOK, en tant que sentiment de reconnaissance possible (dans le futur) de l’information, représente d’une certaine façon l’état d’élaboration des critères de validation et de sélection de l’information rencontrée lors de la recherche à venir. C’est-à-dire l’espace de résolution du problème d’information dans lequel le sentiment de trouvabilité est pertinent (utile pour guider la recherche). Accéder à la réponse d’une question sur internet implique ainsi de pouvoir la reconnaître, ce que semble également indiquer la corrélation positive mesurée entre le FOFGen et le FOK, le sentiment de trouvabilité augmentant globalement avec le niveau de FOK. Dans le cadre de notre étude, cela traduit que les participants jugent de plus en plus difficiles de trouver/accéder à la réponse sur Internet à mesure qu’ils jugent de plus en plus difficile de reconnaître l’information lorsqu’ils la rencontreront. Cette corrélation entre le FOK et le FOF se retrouvent également pour le FOFDoc et le FOFReq. Cette approche combinatoire des deux jugements métacognitifs pour expliquer la prise de décision se trouve renforcer par les analyses de régressions linéaires (simples et multiples) que nous avons menées. 

Nous avons pu montrer dans notre étude que seule la combinaison du FOF et du FOK produisaient des modèles significatifs de prédiction du temps d’exploration (voir tableau 4 et tableau 6 en annexe), une des deux composantes du temps de navigation (le temps de navigation étant composé du temps d’exploration et du temps d’exploitation dans la logique de la théorie information foraging). Dit autrement, nous avons montré que le temps qu’un élève passe à construire son chemin d’accès à l’information, i.e sur les SERP de Google pour rechercher les documents qu’il va consulter, peut être prédit par le FOF.  Les analyses de regression univariée basées sur l’un des deux sentiments, FOF ou FOK, ne montrent aucun effet significatif sur le temps Google. Combiné ensemble, le modèle FOF/FOK devient significatif, comme c’est le cas ici avec le FOFDoc et le FOK (ou, dans le modèle écarté sous-optimal, entre le FOFReq et le FOK, cf. annexe). L’effet de médiation du sentiment de savoir sur le sentiment de trouvabilité (FOFDoc) dans le cas de la prédiction du temps d’exploration des participants, va dans le sens de cette analyse et de l’existence d’un effet combiné des deux jugements métacognitifs sur la prédiction du temps de navigation.
Ainsi, la cognition humaine semble dans notre étude s’être adaptée à son nouvel environnement informationnel et s’inscrire dans une plus vaste distribution. Les propriétés d’Internet et les caractéristiques spécifiques du traitement de l’information humaine se combine ici dans le développement d’un jugement métacognitif spécifiquement dédiés à l’exploration de base de mémoire externe comme Internet, afin de guider l’esprit humain dans ses interactions. 


**- Articulation coûts/utilité et prise de décision des participants**
Plus généralement, nos résultats sont cohérents avec une approche plus écologique de la recherche d’information sur Internet, comme celle proposée par l’Information Foraging Theory (IFT, Pirolli et Card, 1999 ; Fu et Pirolli, 2007). Selon cette approche, la prise de décision des usagers d’Internet lors d’une recherche d’information est le fruit d’un arbitrage entre le coût estimé de la navigation (le temps passé à rechercher et à exploiter l’information, le coût cognitif des actions entreprises) et l’utilité espérée de l’information (la pertinence de l’information, sa contribution à la réponse finale). C’est donc la combinaison de ces deux processus cognitifs indépendants, la confrontation de leurs deux résultats, qui détermine le gain potentiel d’information, variable clé du choix de l’usager. Dans notre étude, le FOF, dans sa dimension FOFDoc et FOFReq, i.e. dans sa dimension d’estimation du nombre d’action de navigation à effectuer, pourrait contribuer à construire l’estimation du coût potentiel de la navigation. En effet, Risko et al. (2016) précisent que l’utilité du FOF est d’indiquer à l’utilisateur la faisabilité (« si et comment il est possible ») ou la non-faisabilité d’une recherche. Les auteurs précisent par ailleurs que le FOF, dans une série d’analyses complémentaires, s’est révélé un bon prédicteur de l’échec de la recherche : plus le sentiment de pouvoir trouver une information diminue (plus l’utilisateur estime difficile d’accéder à l’information), et plus la recherche est infructueuse et/ou les items non trouvés. On retrouve ici la fonction des estimations de coûts dans la théorie de l’IFT : déterminer un niveau de faisabilité et guider les interactions avec l’environnement, tel que si le coût est estimé trop grand (pour une utilité espérée donnée) alors la navigation est abandonnée ou non réalisée.

Parallèlement, les calculs d’utilité espérée reposent sur la capacité des utilisateurs à juger de la pertinence de l’information future à partir d’indices contextuels liés à la tâche. Cela implique notamment le développement d’une représentation de l’information pertinente, i.e. la construction d’un ensemble de critère de sélection et de validation utiliser pour reconnaître l’information utile quand elle se présente. Si le FOK est le sentiment de pouvoir reconnaître l’information inconnue quand on la rencontre, alors l’état de développement de cet ensemble de critères, la précision de la représentation, conditionne le niveau du FOK. Réciproquement, le niveau du FOK pourrait contribuer à calculer un niveau d’utilité estimée. Le FOK semble ainsi remplir une fonction assez proche de celle dévolue à l’estimation de l’utilité. Dans un tel cadre théorique, la combinaison du FOF et du FOK permet la construction des arbitrages et donc de prédire les comportements utilisateurs (comme dans notre étude les temps d’exploration des SERPs Google). Le FOF pourrait permettre de calculer un coût potentiel, « sous contrainte », médiée par une utilité espérée approchée par le FOK ; l’articulation des deux prédisant l’action, comme nous venons de le montrer. 

## Limites et travaux futurs
Pour davantage explorer et analyser plus finement le jugement métacognitif du FOF, de nouvelles études semblent nécessaires. En premier lieu pour tester l’effet des connaissances antérieures. Comme rappelé par Risko et al. (2016), le FOF semble être un jugement fondé par un modèle mental du fonctionnement des moteurs de recherche et d’internet, construit par les apprentissages implicites d’un usage régulier. En d’autres termes, pour reprendre la distinction utilisée par Dinet, Chevalier et Tricot (2012), le FOF repose sur une expertise technique (savoir-faire et compétences liés à l’usage) et non sur une expertise domaine (connaissances sur un sujet). Or tous nos participants possédaient un niveau d’expertise technique assez élevé, sans différence interindividuelle significative. Une nouvelle étude basée sur une plus grande variété de tâches, avec des tâches plus exigeantes sollicitant davantage les connaissances antérieures serait riche d’enseignements sur la nature des indices cognitifs réellement utilisé pour construire les jugements du FOF. La variation de la complexité durant l’expérience, par la modification des caractéristiques de la tâches (Bell et Ruthven, 2004), pourrait fournir un important aperçu de notre expérience du « savoir » et du « trouvable » dans le contexte de nos interactions de recherche sur le Web.

D’autres recherches visant à comprendre l’apport des mesures métacognitives à la prédiction des comportements de navigations dans le cadre d’un modèle d’information foraging semble également être une piste de travail prometteuse. Si, comme nous le supposons, l’utilisation des jugements métacognitifs du FOF et du FOK permettent d’estimer un coût de navigation et une utilité espérée, à tout le moins d’en fournir un cadre relativement précis de prédiction, alors il devient plus facile de prédire les comportements d’usagers comme la décision d’arrêter une recherche. Dans un contexte scolaire et universitaire, cela permettrait, par exemple, de repenser les formations à la recherche d’information, en offrant une lisibilité des moments clés d’une recherche d’information inconnue. 

# Annexes
